<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>deep-thought on lunarwhite</title><link>https://lunarwhite.github.io/tags/deep-thought/</link><description>Recent content in deep-thought on lunarwhite</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© lunarwhite</copyright><lastBuildDate>Sat, 03 Jul 2021 23:07:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lunarwhite.github.io/tags/deep-thought/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Dilemma in software engineering education @tison</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/dilemma-in-se/</link><pubDate>Sat, 03 Jul 2021 23:07:58 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/dilemma-in-se/</guid><description>原文链接
0 引入 第一段出自《软件困局》一书中文版译序。
软件专业的学生并没有学到在团队中如何编写便于后续维护的软件，他们在大学里完成的软件作业仅达到了课程项目的要求，却与业内软件开发的实际规模和真实复杂度完全脱节。
第二段出自《黑客与画家》一文。
黑客真正想做的是设计优美的软件，考核这种工作是非常困难的&amp;hellip;大学和实验室把论文数量作为考核黑客工作的指标&amp;hellip;这样的考核容易实施，而容易实施的考核总是首先被采用&amp;hellip;大学和实验室不允许黑客做他们想做的事情。
1 设计与研究 黑客的工作不是学术研究，而是软件设计。研究必须是【新】的，但不一定是【好】的；设计不一定是【新】的，但一定是【好】的。
黑客的工作往往不是从头做起，而是在现有成果的基础上做一些小小的调整，或者将已有的观点用比较新的方式组合起来。这种类型的工作很难用研究性的论文来表达。
例如，TDengine 的创始人陶建辉在《我为何要开发一个专用的物联网大数据平台，还开源它？》一文里提到时序数据库和消息队列的关系，
2008年，我创办和信，推送平台除推送之外，一个重要的模块就是消息队列。2009年，我们就研发了一个分布式高可靠、持久化存储的消息队列，每台手机需要推送的消息就放在一个队列里。消息队列与物联网的时序数据有区别吗？本质上没有。一个是非结构化的，一个是结构化的；一个是简单的进和出，但另外一个是需要有分析和计算的；两者在系统的架构设计上没有大的不同。
这就是典型的黑客思路，体现出对整个领域的把握。</description></item><item><title>Exploration and thinking on university education @Jinming Hu</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/thoughts-about-edu/</link><pubDate>Wed, 17 Mar 2021 16:51:23 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/thoughts-about-edu/</guid><description>原文链接
1 培养兴趣 学习并不是一件暂时的事情，不是到某个时候就可以停止了，而往往是一个终身的学习过程。而要保持这种终身学习的态度，首当其中的就是要保持对学习兴趣与热情。在我看来，学习可以而且应该是一件非常有趣的事情。
然而，现在的大学课程教育很多时候无聊又无用，大大消磨了学生们对于学习的兴趣与热情，认为学习就是这么痛苦而且困难的。一些老师拿着一套十年不改的课件，站上讲台就开始“自说自话”，丝毫不管下面学生的反应。更不必说这些课程的内容设计与教材往往颇具“中国特色”，都是什么xx计划xx规划的教材，而这些教材往往粗制滥造，不知所云，让学生们学得摸不着头脑，只以为是自己智商不够而受挫。最后，课程的评估再来个什么“分数正态分布”，什么“按排名给分数”，什么“字数越多分越高”，大大加剧学生们的内卷。看到我们聪明又努力的学生因为这些可笑的原因而把学习的热情与精力消磨在这些没什么意义的事情上，真令人痛心疾首！
2 认识自己 希腊德尔菲的阿波罗神庙里，刻着三句箴言，其中一句是“认识你自己”。所谓认识自己，在我看来包括：知道自己是一个什么样的人，知道自己的优点是什么、弱点是什么，知道自己想成为一个什么样的人，知道自己内心的渴望。
人生就像是在做数学中的优化一样，最重要的是找到自己的优化目标和约束条件，然后才能在满足约束条件的前提下去优化自己的目标。所谓的优化目标，就是自己内心的渴望，自己真正想奉献一生的事情；所谓约束条件，就是自己必须要满足的前提目标
而现在的大学教育，我似乎完全看不到对认识自己的强调，而同学们（包括我自己）也往往是有些麻木地顺着前人“成功”的轨迹，按部就班地刷着GPA、找着实习、去追求一份世俗意义上“成功”的工作；抑或是去找研究实习，去发表论文然后去读博士。有多少人是真正思考自己人生的目标，真正思考过自己是什么样的人的呢？又有多少学校与老师会去告诉学生认识自己的重要性呢？
在这里，我想告诉大家，认识自己是一件我们应该贯穿一生的事情。许多问题的答案，也许我们暂时还没法回答。但请大家将这些问题铭记于心。也许在将来的某时某刻，随着知识与实践的增加，我们会逐渐开始知道这些问题的答案；而也许这些答案，又会在将来的某时某刻被修正。这并不要紧，只要我们一直在保持着对认识自己的渴望，那就够了。
3 总结原因 为什么现在的课程质量不高呢？是不是老师的水平有差距呢？根据我的亲身实践，我认为最影响授课水平的，应该还是对授课的重视程度与备课情况。许多老师根本不认真备课，上课就只是应付学校的教学任务，那授课水平怎么可能高呢？
那为什么会是这样的情况呢？既然美国的大学课程的教学水平在我们之上，我们不妨来看看美国的情况，看看会有什么启发。实际上，在美国，无论是申请教职，还是申请终身教职（tenure），其中有很重要的一项就是teaching statement，即教学能力。绝大多数美国博士找教职的时候，都会给出自己当助教（TA）时的履历证明，而如果自己获得了什么“最受欢迎TA”荣誉的话，则会是找教职的一个很大的加分项。而所有助理教授(AP)几乎都需要承担教学任务，并且学生们会给AP的教学情况打分，学生的反馈的好坏极大程度上会影响AP升终身教职的成功与否，而教学能力较差的AP有时甚至会被一票否决。在这种情况下，美国大学的教授们一定会花大精力去提升自己的授课质量，因为事关自己的饭碗。
那中国的情况是什么呢？别说重要与否了，教学质量甚至不是教职评价体系中的一部分，而学校看重的只有经费、论文等等。同样的理由也适用于国内的研究生培养情况。研究生培养得究竟如何，很多导师根本不关心。学校和很多导师关心的只是这些研究生能带来多少论文，能做多少经费的项目等等&amp;hellip;&amp;hellip;在这种情况下，我们怎么能指望中国大学能提供好的课程与好的研究生指导资源呢？
4 未来展望 实际上，这几年来许多年轻的老师（尤其是一些从美国回来的老师）已开始登上中国大学教育的舞台，并开始努力贡献高质量的课程了。这是令人欣喜的变化，而且我相信这只是变化的开端。</description></item><item><title>Fight the dragon with infinite fun @skyzh</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/fight-dragon/</link><pubDate>Sun, 31 Jan 2021 23:50:52 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/fight-dragon/</guid><description>原文链接
很高兴，这学期的表演能让诸位卷不赢躺不平的同学感到难过，不得不使用真才实学取得高分，这是我的目的之一。
1 乱象 贵系一些同学，一边幻想着大作业要求能低一点，一边又用实际行动向老师证明大作业太简单。40 页报告，造火箭的实验内容，实在令我叹为观止。一些人认为，我在群里口嗨导致了作业难度的提升。但不要忘了，任课老师永远是按照平均水平来布置作业的。各位的平均水平都如此之高，大作业怎么会简单呢（笑
还有一些同学，手段高超，通过给老师发邮件的方式来影响他人的分数。我自然是不在意那一二十分的，但我还是想问：你心安理得吗？
某些同学以为自己的造假水平能蒙骗过一个世纪没写过代码的教授。但不要忘了，优秀作业是会被所有同学参考学习的。我一看到某课程的几份优秀作业，就发现了端倪。四份优秀作业，两份抄袭，一份造假，不愧是你系的学生！(更可笑的是不下两位数的人“复现”出了作假的结果，我不是很懂。）
某位同学一看事情比较大，就匆忙删掉了自己的 repo。互联网是有记忆的，你可以在我的 GitHub 账号下的 HallOfShame 项目中找到这些记录。
躺不平的朋友们不要阴阳怪气了。虚构创作、煽动对立，不解决任何问题。
这个问题下面终于出现了一些交大匿名社区无可奉告里的转帖。很高兴，这学期的表演能让诸位卷不赢躺不平的同学感到难过，不得不使用真才实学取得高分，这是我的目的之一。事实上，给成绩的分布、多少人挂科，学校都是有要求的。不论我（或是别的同学）如何操作，这一比例都无法被轻易改变。从我理想主义的角度来说，我确实做到了打破长久以来“比谁的页数更多”的潜规则，断绝了一种初级的“内卷”方法。
2 缘由 第一件比较失望的事情大概是对课程设计的失望。
体系结构实验，实验做的东西和上课讲的东西根本不在一个频道上。不知道该怎么吐槽了。 操作系统实验，是魔改 Linux 内核。老师就给个完成的目标有几点几点，具体怎么改让同学“自行搜索”。 操作系统、计算机组成、体系结构三门课完全脱节，没有整体感。一学期能看到的汇编就有三种：8086 汇编、MIPS 汇编、x86 汇编。恐怕以正常同学的水平还得纠结到底是 mov dst, src 还是 MOV SRC, DST 吧。 3 自述 我的背景大家估计也比较清楚。大一下看完了 CS:APP，大一暑假依葫芦画瓢照着 CA:AQA 写了 Tomasulo + Speculation 的 RISC-V 模拟器。大二上跟着 6.</description></item><item><title>How to interview a person for two years @mindhacks</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/two-years-interview/</link><pubDate>Mon, 16 Nov 2020 23:07:58 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/two-years-interview/</guid><description>原文链接
书单+GitHub，就相当于一个两年左右的面试。没有什么面试比持续两年的面试更具有信息量。你提前两年就开始面试和培养未来的候选者，而且还不需要你花出一分精力，而且人家还很乐意，没有比这更完美的面试了。
1 痛点 最好的人也许不投简历，就决定去哪里了。所以要在他们做决定前找到他们。
比较差的会投很多次简历，找不到工作的时间越多，投的简历越多，给整个pool 带来很多噪音，top10%的简历也许根本不算全部人的top10%。
现在绝大多数应届简历而言，也许最具信息量的部分不是“精通XXX，熟悉YYY，掌握ZZZ”，不是“在UUU实习过”，也不是这个项目那个作业，反倒是越来越被认为不重要的一项：毕业学校。
毕业学校本不应该是最具信息量的，它之所以最具信息量只是源于一个悲剧的事实：简历上其他条目实在信息量太少了。所以靠谱的面试者往往学会了无视简历上华而不实的内容，只相信面试的时候亲眼所见，扫两眼简历也就罢了，最后还得自己捋起袖子慢慢面。
2 Book-List 我一向认为，很多时候，是否好好看完一本好书，对一个人的提升往往能达到质的区别。就算不好好看完一本好书，马马虎虎看完，只要书是真的好书，也肯定会有很大的提高。
我在面试的时候就经常询问对方看过哪些技术书籍，经常上哪些网站，订哪些博客。这里头尤其数书籍这一项的区分度最高。
我们姑且把这个计划叫做“书单计划”，容易看到“书单计划”具备以下几个卓越的优点：
清晰、明确。完全可度量。 防伪：读没读过，随便一问便知。 不在乎是否“泄题”：书单完全公开的，无所谓，本来就是要你去读的。想背题？背书吧。真能背下来说明认真看了。 管你用心不用心读，只要读了，读完了，就有区别。真正的好书，你想不被吸引都难。据我观察很多人就是不知道该去读什么书。 不存在“怎么做”的障碍：所有人都知道怎么读书——一页一页读。 不需要招聘者投入精力：书单在此，就这么简单，您看着办。 评估的负担很大程度转移到了应聘者的身上：是不是认真看完了，有没有心得体会，您自己掂量。没看完别来找我们。 “书单计划”能很大程度上起到强鉴别器的作用，看了就是看了，必然能学到东西，没看就是没看。知道和不知道，区别是本质的。</description></item><item><title>Quit QHNU @himself65</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/quit-qhnu/</link><pubDate>Sun, 06 Sep 2020 10:08:27 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/quit-qhnu/</guid><description>原文链接
1 不满 绝大部分人以为考一个好大学，就可以学到无数的知识，就可以学到烂大学所学不到的知识。 至少我高中同龄人都是这么认为，其他的大都是父母逼迫考一个好大学， 但是我在我高中时候我就不这么认为。
那时起便或多或少开始混社交平台， 听到一些知名大学学长学姐喷自己学校的CS专业课考的都是什么鬼东西。 因为我那时候水平也还说得过去，所以看到这些无聊的试题甚至开始怀疑名牌大学连这种无聊问题都得拿出来考吗？
于是我那时起便越来越不在乎考一个名牌大学会对自己编程技术有什么本质性提高。至少我的梦想和考名牌大学，没有什么必然关系，所以当时我决定不像别人一样，追求别人所追求或被迫追求的虚幻的东西。
所以之后反过来我看一些高考生，抱着“考一个好大学就会学好知识”这种牛头不对马嘴的想法产生了生理厌恶，高二那会儿我的编程水平已经略有水平了， 有同班同学以一种“我考了985之后学一年就可以吊打你”这样的想法对我不屑一顾。当然我也不想理会他，因为我发现和一个思维不在一个平面的人交流是有多么费劲。
如果一个人把政策评分作为自己的至高追求，那么他就是这个政策的牺牲品。这对于一个对大学充满向往的高考生来说是一个梦想的破灭，当然对我当年来说也是。
2 放纵 于是高三边开始放飞自我了，我还记得班主任要求每个学生每周末都得去班主任租的出租屋上自习课， 说是自习课，去了之后便开始人手一张卷子。 嫌太热，老师说没有空调，美其名曰磨练意志。老师看到我们开始学习后，有时候便心满意足的回家了，这时我们便开始各干各的事情，有的聊天，有的刷手机， 有时候我拿着一本计算机书，自顾自的看了起来。
所以之后我也再也不去所谓的自习课了，老师很生气，还让我妈签保证书，内容是保证不上自习课也能管理好自己学习。我妈问我，你能管好自己的学习？我尴尬回答，当然能管好“学习”。</description></item></channel></rss>