<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>deep-thought on lunarwhite</title><link>https://lunarwhite.github.io/tags/deep-thought/</link><description>Recent content in deep-thought on lunarwhite</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© lunarwhite</copyright><lastBuildDate>Sat, 03 Jul 2021 23:07:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lunarwhite.github.io/tags/deep-thought/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Dilemma in software engineering education @tison</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/dilemma-in-se/</link><pubDate>Sat, 03 Jul 2021 23:07:58 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/dilemma-in-se/</guid><description>原文链接
0 引入 第一段出自《软件困局》一书中文版译序。
软件专业的学生并没有学到在团队中如何编写便于后续维护的软件，他们在大学里完成的软件作业仅达到了课程项目的要求，却与业内软件开发的实际规模和真实复杂度完全脱节。
第二段出自《黑客与画家》一文。
黑客真正想做的是设计优美的软件，考核这种工作是非常困难的&amp;hellip;大学和实验室把论文数量作为考核黑客工作的指标&amp;hellip;这样的考核容易实施，而容易实施的考核总是首先被采用&amp;hellip;大学和实验室不允许黑客做他们想做的事情。
1 设计与研究 黑客的工作不是学术研究，而是软件设计。研究必须是【新】的，但不一定是【好】的；设计不一定是【新】的，但一定是【好】的。
黑客的工作往往不是从头做起，而是在现有成果的基础上做一些小小的调整，或者将已有的观点用比较新的方式组合起来。这种类型的工作很难用研究性的论文来表达。
例如，TDengine 的创始人陶建辉在《我为何要开发一个专用的物联网大数据平台，还开源它？》一文里提到时序数据库和消息队列的关系，
2008年，我创办和信，推送平台除推送之外，一个重要的模块就是消息队列。2009年，我们就研发了一个分布式高可靠、持久化存储的消息队列，每台手机需要推送的消息就放在一个队列里。消息队列与物联网的时序数据有区别吗？本质上没有。一个是非结构化的，一个是结构化的；一个是简单的进和出，但另外一个是需要有分析和计算的；两者在系统的架构设计上没有大的不同。
这就是典型的黑客思路，体现出对整个领域的把握。
相反，计算机科学专业的课程里很少有这样的整体性关联分析能力的培训。例如，数据库课程就是照本宣科的记忆关系代数，背诵隔离级别。学完这门课以后，我仍然不知道一个典型的数据库管理系统包括哪些组成部分，例如 PostgreSQL 的架构和核心对象；我仍然不知道在大作业上我连接数据库时采用的数据库连接协议是怎么工作的，例如 ODBC 客户端和 DBMS 的交互，查询优化与执行，以及数据传输的过程。
数据库尤其是分布式数据库的实现是软件行业成果集大成的领域。数据库的架构大致可以分成以下几个部分，
Client Parser Optimizer Execution Transaction Storage 这里面，语法分析、算法分析、操作系统、网络传输、并发控制、数据转换以及数据存储相关的知识都会有所体现和应用。例如 Parser 就是一个典型的语法分析应用，Optimizer 涉及了复杂的算法分析，为了获得性能和扩展性，在架构的各个部分都需要并发和网络传输相关的知识。
这些在数据库课程里都不会讲，数据库课程的核心是学习数学化的关系代数和背诵事务隔离级别。我时常想，为什么数据库课程不对着 PostgreSQL 开始讲如何设计一个数据库管理系统呢？
又例如，工业级软件往往由多个模块以及复杂的依赖所组成。分布式数据分析系统 Materialize 由 SQL 语法解析器、查询优化器以及执行计划到 Dataflow 的编译器等部分所组成，同时采用了成熟的 sqlparser-rs 库作为 SQL 解析器的基础。
基于第三方依赖完成工作在大学课程里是罕见的，学生往往在很长时间里都在编写单文件的玩具程序，例如典型的算法竞赛程序。由于此类程序在检验时受限的环境，往往学生每次都要自己编写底层的数据结构，并执着于处理数字或者字符串类型。
我并不否认算法在程序设计当中的作用，但是纯粹算法的研究更像是数学家或者计算机博物学家的工作。例如，对于我来说，纯粹的介绍二叉树及其各种实现，是非常难以理解的。如果结合 LevelDB 的实现，或者 Linux 文件系统的实现来引入和讲解，甚至实现一个小型的在查询数据结构上做出优化的对应的系统，都将是及其有趣并且受益终生的。
对于算法，应该参考前文关于计算理论的描述，按需取用，按需了解，无需崇拜。
这方面的课程有没有好的例子呢？在我的印象里有一例，那就是编译实习。
我在上编译实习课的时候，恰好在 Perl 6 社区活跃。这门语言非常神奇的内置了自定义语法的支持，我于是拿来作为编译实习课程要求实现的编译器的基础语言，也就是说，完成了一个 Perl 6 实现的精简版 C 语言编译器项目。</description></item><item><title>Exploration and thinking on university education @Jinming Hu</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/thoughts-about-edu/</link><pubDate>Wed, 17 Mar 2021 16:51:23 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/thoughts-about-edu/</guid><description>原文链接
1 培养兴趣 学习并不是一件暂时的事情，不是到某个时候就可以停止了，而往往是一个终身的学习过程。而要保持这种终身学习的态度，首当其中的就是要保持对学习兴趣与热情。在我看来，学习可以而且应该是一件非常有趣的事情。
然而，现在的大学课程教育很多时候无聊又无用，大大消磨了学生们对于学习的兴趣与热情，认为学习就是这么痛苦而且困难的。一些老师拿着一套十年不改的课件，站上讲台就开始“自说自话”，丝毫不管下面学生的反应。更不必说这些课程的内容设计与教材往往颇具“中国特色”，都是什么xx计划xx规划的教材，而这些教材往往粗制滥造，不知所云，让学生们学得摸不着头脑，只以为是自己智商不够而受挫。最后，课程的评估再来个什么“分数正态分布”，什么“按排名给分数”，什么“字数越多分越高”，大大加剧学生们的内卷。看到我们聪明又努力的学生因为这些可笑的原因而把学习的热情与精力消磨在这些没什么意义的事情上，真令人痛心疾首！
2 认识自己 希腊德尔菲的阿波罗神庙里，刻着三句箴言，其中一句是“认识你自己”。所谓认识自己，在我看来包括：知道自己是一个什么样的人，知道自己的优点是什么、弱点是什么，知道自己想成为一个什么样的人，知道自己内心的渴望。
人生就像是在做数学中的优化一样，最重要的是找到自己的优化目标和约束条件，然后才能在满足约束条件的前提下去优化自己的目标。所谓的优化目标，就是自己内心的渴望，自己真正想奉献一生的事情；所谓约束条件，就是自己必须要满足的前提目标
而现在的大学教育，我似乎完全看不到对认识自己的强调，而同学们（包括我自己）也往往是有些麻木地顺着前人“成功”的轨迹，按部就班地刷着GPA、找着实习、去追求一份世俗意义上“成功”的工作；抑或是去找研究实习，去发表论文然后去读博士。有多少人是真正思考自己人生的目标，真正思考过自己是什么样的人的呢？又有多少学校与老师会去告诉学生认识自己的重要性呢？
在这里，我想告诉大家，认识自己是一件我们应该贯穿一生的事情。许多问题的答案，也许我们暂时还没法回答。但请大家将这些问题铭记于心。也许在将来的某时某刻，随着知识与实践的增加，我们会逐渐开始知道这些问题的答案；而也许这些答案，又会在将来的某时某刻被修正。这并不要紧，只要我们一直在保持着对认识自己的渴望，那就够了。
3 总结原因 为什么现在的课程质量不高呢？是不是老师的水平有差距呢？根据我的亲身实践，我认为最影响授课水平的，应该还是对授课的重视程度与备课情况。许多老师根本不认真备课，上课就只是应付学校的教学任务，那授课水平怎么可能高呢？
那为什么会是这样的情况呢？既然美国的大学课程的教学水平在我们之上，我们不妨来看看美国的情况，看看会有什么启发。实际上，在美国，无论是申请教职，还是申请终身教职（tenure），其中有很重要的一项就是teaching statement，即教学能力。绝大多数美国博士找教职的时候，都会给出自己当助教（TA）时的履历证明，而如果自己获得了什么“最受欢迎TA”荣誉的话，则会是找教职的一个很大的加分项。而所有助理教授(AP)几乎都需要承担教学任务，并且学生们会给AP的教学情况打分，学生的反馈的好坏极大程度上会影响AP升终身教职的成功与否，而教学能力较差的AP有时甚至会被一票否决。在这种情况下，美国大学的教授们一定会花大精力去提升自己的授课质量，因为事关自己的饭碗。
那中国的情况是什么呢？别说重要与否了，教学质量甚至不是教职评价体系中的一部分，而学校看重的只有经费、论文等等。同样的理由也适用于国内的研究生培养情况。研究生培养得究竟如何，很多导师根本不关心。学校和很多导师关心的只是这些研究生能带来多少论文，能做多少经费的项目等等&amp;hellip;&amp;hellip;在这种情况下，我们怎么能指望中国大学能提供好的课程与好的研究生指导资源呢？
4 未来展望 实际上，这几年来许多年轻的老师（尤其是一些从美国回来的老师）已开始登上中国大学教育的舞台，并开始努力贡献高质量的课程了。这是令人欣喜的变化，而且我相信这只是变化的开端。
今天走在杭州的小路上，注意到路边的小树都已吐露新芽，甚至许多已经开出美丽的花朵。虽然还没到百花齐放的时节，但那种欣欣向荣的气息已在四处酝酿，只等时机一到，万紫千红的春天就会欢笑着来到。也许这正如中国的大学教育一般，虽然眼下还有诸多问题弊端，但光明的未来已经显示出她的预兆了。当然，这还需要很多人甚至是好几代人的努力，还需要我们这些有志青年的共同努力。教育的变化，不会自己发生，必须通过改变，通过人的努力。我因此想到，我们青年的责任真是重大，我们应该做的事情真多，要走的道路真长。</description></item><item><title>Fight the dragon with infinite fun @skyzh</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/fight-dragon/</link><pubDate>Sun, 31 Jan 2021 23:50:52 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/fight-dragon/</guid><description>原文链接
很高兴，这学期的表演能让诸位卷不赢躺不平的同学感到难过，不得不使用真才实学取得高分，这是我的目的之一。
1 乱象 贵系一些同学，一边幻想着大作业要求能低一点，一边又用实际行动向老师证明大作业太简单。40 页报告，造火箭的实验内容，实在令我叹为观止。一些人认为，我在群里口嗨导致了作业难度的提升。但不要忘了，任课老师永远是按照平均水平来布置作业的。各位的平均水平都如此之高，大作业怎么会简单呢（笑
还有一些同学，手段高超，通过给老师发邮件的方式来影响他人的分数。我自然是不在意那一二十分的，但我还是想问：你心安理得吗？
某些同学以为自己的造假水平能蒙骗过一个世纪没写过代码的教授。但不要忘了，优秀作业是会被所有同学参考学习的。我一看到某课程的几份优秀作业，就发现了端倪。四份优秀作业，两份抄袭，一份造假，不愧是你系的学生！(更可笑的是不下两位数的人“复现”出了作假的结果，我不是很懂。）
某位同学一看事情比较大，就匆忙删掉了自己的 repo。互联网是有记忆的，你可以在我的 GitHub 账号下的 HallOfShame 项目中找到这些记录。
躺不平的朋友们不要阴阳怪气了。虚构创作、煽动对立，不解决任何问题。
这个问题下面终于出现了一些交大匿名社区无可奉告里的转帖。很高兴，这学期的表演能让诸位卷不赢躺不平的同学感到难过，不得不使用真才实学取得高分，这是我的目的之一。事实上，给成绩的分布、多少人挂科，学校都是有要求的。不论我（或是别的同学）如何操作，这一比例都无法被轻易改变。从我理想主义的角度来说，我确实做到了打破长久以来“比谁的页数更多”的潜规则，断绝了一种初级的“内卷”方法。
2 缘由 第一件比较失望的事情大概是对课程设计的失望。
体系结构实验，实验做的东西和上课讲的东西根本不在一个频道上。不知道该怎么吐槽了。 操作系统实验，是魔改 Linux 内核。老师就给个完成的目标有几点几点，具体怎么改让同学“自行搜索”。 操作系统、计算机组成、体系结构三门课完全脱节，没有整体感。一学期能看到的汇编就有三种：8086 汇编、MIPS 汇编、x86 汇编。恐怕以正常同学的水平还得纠结到底是 mov dst, src 还是 MOV SRC, DST 吧。 3 自述 我的背景大家估计也比较清楚。大一下看完了 CS:APP，大一暑假依葫芦画瓢照着 CA:AQA 写了 Tomasulo + Speculation 的 RISC-V 模拟器。大二上跟着 6.828 写了 xv6-riscv 的多个 lab，粗略读完了 OSTEP，之后的寒假用 Rust 实现了半个 xv6。总之，在大二下到来之前，我所学的内容基本上已经覆盖了这一学期的专业课：操作系统（+实验）、计算机组成、计算机体系结构（+实验）。
三月份，我从所在的实验室主动退出。原因不想展开，我在某些地方也记录过。我的同学人均在实验室打工，而我半年什么也没干。总之，我陷入了是否要做科研的迷茫之中。硅胶的宣传和教育让我觉得不做科研就是失败的，CS 同学就应该直博 PhD 做学术贡献。
好在之后在 T..V 社区里遇见了几位很有趣的人，让我发现人生不只是学校所宣传的那几种方式。我们还有很多路可以走。在这个时间段，我坚定了做开源软件的想法，它是我的人生追求之一（但不一定是职业道路）。在之后的许多项目里，我都带入了 T..V 社区里学到的一些习惯。开源不仅是代码开源，整个协作流程（这些代码是基于什么考虑写出来的？）、文档、工具链，都应当能直接访问。渐渐认识到了自己在学校的层面上是彻底的失败，找到失败者能享受的生活方式，大概是我比较幸运的地方。
4 总结 一些人喷我没提出建议改变现状。我评教的时候每门课都写了至少 300 字。恐怕你评教的时候也只会写“感谢xx老师，xx老师上课真好”这样的话吧。</description></item><item><title>How to interview a person for two years @mindhacks</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/two-years-interview/</link><pubDate>Mon, 16 Nov 2020 23:07:58 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/two-years-interview/</guid><description>原文链接
书单+GitHub，就相当于一个两年左右的面试。没有什么面试比持续两年的面试更具有信息量。你提前两年就开始面试和培养未来的候选者，而且还不需要你花出一分精力，而且人家还很乐意，没有比这更完美的面试了。
1 痛点 最好的人也许不投简历，就决定去哪里了。所以要在他们做决定前找到他们。
比较差的会投很多次简历，找不到工作的时间越多，投的简历越多，给整个pool 带来很多噪音，top10%的简历也许根本不算全部人的top10%。
现在绝大多数应届简历而言，也许最具信息量的部分不是“精通XXX，熟悉YYY，掌握ZZZ”，不是“在UUU实习过”，也不是这个项目那个作业，反倒是越来越被认为不重要的一项：毕业学校。
毕业学校本不应该是最具信息量的，它之所以最具信息量只是源于一个悲剧的事实：简历上其他条目实在信息量太少了。所以靠谱的面试者往往学会了无视简历上华而不实的内容，只相信面试的时候亲眼所见，扫两眼简历也就罢了，最后还得自己捋起袖子慢慢面。
2 Book-List 我一向认为，很多时候，是否好好看完一本好书，对一个人的提升往往能达到质的区别。就算不好好看完一本好书，马马虎虎看完，只要书是真的好书，也肯定会有很大的提高。
我在面试的时候就经常询问对方看过哪些技术书籍，经常上哪些网站，订哪些博客。这里头尤其数书籍这一项的区分度最高。
我们姑且把这个计划叫做“书单计划”，容易看到“书单计划”具备以下几个卓越的优点：
清晰、明确。完全可度量。 防伪：读没读过，随便一问便知。 不在乎是否“泄题”：书单完全公开的，无所谓，本来就是要你去读的。想背题？背书吧。真能背下来说明认真看了。 管你用心不用心读，只要读了，读完了，就有区别。真正的好书，你想不被吸引都难。据我观察很多人就是不知道该去读什么书。 不存在“怎么做”的障碍：所有人都知道怎么读书——一页一页读。 不需要招聘者投入精力：书单在此，就这么简单，您看着办。 评估的负担很大程度转移到了应聘者的身上：是不是认真看完了，有没有心得体会，您自己掂量。没看完别来找我们。 “书单计划”能很大程度上起到强鉴别器的作用，看了就是看了，必然能学到东西，没看就是没看。知道和不知道，区别是本质的。
当然，“书单计划”的背后是另一个悲剧的现实，如果不是因为这个现实，这个计划也完全没有必要，那就是，中国IT大学教育当中要求要学的书，和企业真正需要你去读的书相比，不是完全不够用，就是写的不够好，或者更悲剧的就是根本用不上，所以在这个大背景下出来的牛人都是自己淘书自己学的。
微软高级开发测试工程师，《Windows用户态程序高效排错》作者熊力就在微博上说过：“我当年毕业的时候总结了一个公式：第一份工作的月薪=大学四年买过的技术书籍价格的总和。”
3 GitHub 可问题是，面试的人又怎么来评估呢？这不又回到了没法有效评估的怪圈了吗？答案很简单，但这个答案，直到最近几年，才真正成为现实——Github
GitHub诞生于08年春天，第一年便产生了4万6千个公共项目，大约一年半之后用户就已经达到10万用户之巨。而到今年九月份，GitHub已经迎来了百万级用户。Host超过两百万个项目。
增长的太快了！就像Twitter一样。这样疯了一般的增长只能说明一个事实——人们等待这个产品太久了。
真实的项目，真实的流程，真实的人名，一切代码review, check-in, test, build, document, 甚至讨论，计划，brianstorming，流程，一切的一切，都是项目历史的一部分，都可以像棋局那样复盘。有经验的面试者只要稍稍扫两眼一个人的GitHub历史，挑出几个check-in历史看一看，便完全能够迅速判断这个人是否满足他的要求。不再需要费劲心机地去想题目，去观察，去揣测，去花费大量的时间的同时还只能采样到几个极为有限的点。
不像象牙塔里面大作业，这里有源代码管理系统，自动化build，有check-in，有review，有分工，有合作，最重要的是——这是一个集市，一个超出象牙塔的集市，牛人相互吸引，你可以在互联网上找到和自己拥有共同兴趣的一帮人，真正做起一点事情，而不是交差，不需要受限于几十个人的一个小班级。
仔细想想，这是必然的趋势，没有比这个再合理的事情了，既然StackOverflow的历史能够作为简历，GitHub的历史不本该就是更好的简历吗：你想要具有实战经验，懂check-in懂review懂test和代码质量的重要性，懂交流和沟通的重要性，你本就应该在一个真实的项目当中去锻炼这些东西，而这些在目前已经完全可以办到。
“GitHub计划”同样有一些明显的、甚至不可替代的优点：
清晰、明确，完全可度量。 防伪：同样不担心“泄题”。你伪造不了GitHub历史，伪造不了check-in历史，review comments，文档，交流记录… 它不但是招聘，也是不花精力的培养。善哉善哉。 评估的责任很大程度上交给了应聘者自己。</description></item><item><title>Quit QHNU @himself65</title><link>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/quit-qhnu/</link><pubDate>Sun, 06 Sep 2020 10:08:27 +0000</pubDate><guid>https://lunarwhite.github.io/posts/thoughts/quit-qhnu/</guid><description>原文链接
1 不满 绝大部分人以为考一个好大学，就可以学到无数的知识，就可以学到烂大学所学不到的知识。 至少我高中同龄人都是这么认为，其他的大都是父母逼迫考一个好大学， 但是我在我高中时候我就不这么认为。
那时起便或多或少开始混社交平台， 听到一些知名大学学长学姐喷自己学校的CS专业课考的都是什么鬼东西。 因为我那时候水平也还说得过去，所以看到这些无聊的试题甚至开始怀疑名牌大学连这种无聊问题都得拿出来考吗？
于是我那时起便越来越不在乎考一个名牌大学会对自己编程技术有什么本质性提高。至少我的梦想和考名牌大学，没有什么必然关系，所以当时我决定不像别人一样，追求别人所追求或被迫追求的虚幻的东西。
所以之后反过来我看一些高考生，抱着“考一个好大学就会学好知识”这种牛头不对马嘴的想法产生了生理厌恶，高二那会儿我的编程水平已经略有水平了， 有同班同学以一种“我考了985之后学一年就可以吊打你”这样的想法对我不屑一顾。当然我也不想理会他，因为我发现和一个思维不在一个平面的人交流是有多么费劲。
如果一个人把政策评分作为自己的至高追求，那么他就是这个政策的牺牲品。这对于一个对大学充满向往的高考生来说是一个梦想的破灭，当然对我当年来说也是。
2 放纵 于是高三边开始放飞自我了，我还记得班主任要求每个学生每周末都得去班主任租的出租屋上自习课， 说是自习课，去了之后便开始人手一张卷子。 嫌太热，老师说没有空调，美其名曰磨练意志。老师看到我们开始学习后，有时候便心满意足的回家了，这时我们便开始各干各的事情，有的聊天，有的刷手机， 有时候我拿着一本计算机书，自顾自的看了起来。
所以之后我也再也不去所谓的自习课了，老师很生气，还让我妈签保证书，内容是保证不上自习课也能管理好自己学习。我妈问我，你能管好自己的学习？我尴尬回答，当然能管好“学习”。
老师同学也知道我根本没有把学习放在高考上，放学后有的同学看我走的急，之后便充满奇怪的语气：“又赶着回家写代码了？”。
老师也对我很生气，班主任时常拿我不务正业来明嘲暗讽，“就会个编程哪有用啊，不考个好大学不照样不行？”。 到之后几乎不管我了，偶尔办公室电脑坏了教我去修一下，然后总得暗示一下如果我考个好大学就能更强了。
说到这里，我就想起“内卷”一词，至少当时我认为每天只睡六个小时不到，刷一百套卷子反而对我之后写程序没有任何帮助， 便心安理得的困了就睡，饿了就吃。班主任见后便给我“不努力，不上进”的头衔，成为了班里的反面教材。 虽然一开始给我的压力是非常大的，后来我逐渐意识到我根本不在乎这件事， 那么别人对我保有的不切实际的愿望我更不需要在乎。于是更加心安理得了。
3 高考 一番耕耘一番收获，最后以一个很低的分数考了一个我从来没听说过的大学 —— 青海师范大学。
还记得最后一个学期让我们把自己理想中的大学贴到课桌上，我实在觉得我知道的我肯定一所都去不了， 因为当时我认识一个有趣的学长（后来转学到了日本）在山东大学，于是也写上了SDU。
班主任看了看我们所有人填的内容，于是便投来嘲讽的话：“整个学校一年一本学生才两百个不到，你们这么一写，985都得超过50个”
全班笑了，我也笑了。他在笑我们，我在笑他。
高考完第一件事，我便去旅游了，见了见那个学长，见了见其他聊的不错的网友。随后我开始惋惜如果能早认识这样志同道合的人便更好了。
即使我内心不在乎，但我的父母在乎、读研在乎、招聘在乎，所有人都在乎， 出成绩后老师便开始打听每个人考了多少，父母们开始议论能上哪个大学，同学们开始做所谓的道别。所以我也不得不在乎这件事本身。
可能考得很低，至少周围人大都觉得我很低。 也有几个同学高考后不理想去衡水复读去了，至少我觉得是不值得，我有自己想做的事情，但绝对不是为了考一个大学而累死累活。
我的高三数学老师说，以我的脑子绝对可以上清华。我当然觉得她在扯淡，要不然我也不会在这个成绩永远比隔壁中学低一个水平的中学上学了。 所以我不知道她看到我现在的结果是什么样的反应，但是我知道她现在一定不认识我这个人了。
父母之后看着我的成绩没有什么话说，毕竟他们也知道结果，可能是他们想起来我的之后人生就越走越烂，于是看我躺在床上刷手机时候猛地开始骂， “你看看你的成绩，你这以后怎么办？”。
本来我知道我想怎么办，但是一这么问我，我也不知道我想怎么办。
4 大学 大学可能是人生的大事，于是父亲母亲奶奶，一家四口开车把我从老家，边开车边旅游，大张旗鼓的把我送到了学校。 临走前还不忘嘱咐我好好和室友打好关系、认真听课，努力考研考出这个学校。
这话听着完全没问题，但是总是让我对他们对人生的观点产生了一种无奈感。
可能考得很高，随着我和班里人逐渐交流，当发现本地的学生都比我低一百分以上，我便不好意思和他们继续讨论高考。
于是我想和室友聊点什么破冰，我问，你有学过编程吗？
“没有。”
那……你学这个专业干什么？
得到的回复依然是赚的钱多、别人推荐，甚至我意识到他们可能连《了不起的盖茨比》都没有读过。
我便不再和他们深交，转而继续自己手中的书里，网上的自己。
过去了大一刚开学的新鲜劲，我很快意识到了甚至班里的人都不是来学“计算机”的，而这对我来说越来越是一种痛苦。
当我把GitHub链接发给班主任时候，得到的回复只有：“你学过C语言啊，那你可以去机器人社团试一试”，而我了解后那个社团做的是我高一就做烂的东西。
我便没有任何想参加的兴趣。
一次上完课回宿舍路上，一个女生略带疑惑和嘲讽的问我：“你也不说话也不和别人聊天，你没有朋友难道不寂寞吗？”。我苦笑，但又不知道说什么为好。
室友是四个青海人，一个河南人。说实在，经济条件比我差的多了，其中一位从他县城电脑城花了五千高价买了一台电脑，至少我认识不少数码圈朋友，所以对配置这些略有所闻。 第二个学期他的主板坏了，没钱，为了攒钱修主板开始每天吃泡面。
可能我想做一个好人，帮他解决这些问题，但我又想到他每天打游戏到凌晨一两点，早晨醒来靠着他对着抖音大笑。我觉得，我做个旁观者会更善良。
另一个河南人，开学后买了各种奇怪的编程书，有些我翻一遍就意识到这是本绝佳的烂书。于是指点了他一些经典的编程书，随后他便买了回来，每天钻研了几个小时后便继续躺在床上打游戏了。 我便有点爽，问他你怎么不写了，他说，这不是正下载软件呢？我看了看，学习安卓开发，下载Android Studio，一看就是没开代理。想着推荐给他几个好的代理，但想起他经济可能支撑不起这些， 给他推荐中文编程书都是二手的。我便又想起盖茨比中那句话，没再说什么。
大一上学期，意识到学校不愧是这个分数的学校，于是开始自顾自学习起来，最后没想到竟然英语挂科了，仔细一想英语课一直都干了什么， 来到班里后，找个角落拿出iPad，然后开始继续读昨天没读完的一篇英文Paper。 所以好像从来没交过布置的作业，甚至考试要求背的单词都没有记全，考试时候耳机出了问题连续几道题都没听全。</description></item></channel></rss>